%!TEX encoding=UTF-8 Unicode
\documentclass[xcolor={usenames,dvipsnames}]{beamer}
\beamertemplatenavigationsymbolsempty

%=========================Language and encoding ==============================

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
% Fix size errors due to T1 in bbl file
\usepackage{fix-cm}
%=============================================================================

%========================= Todo notes  =======================================

\usepackage{todonotes}
\presetkeys{todonotes}{inline}{}

%=============================================================================

%========================= Figures ===========================================

\usepackage{graphicx} % support the \includegraphics command and options
\graphicspath{ {./img/} }
%\usepackage{tikz}
\usepackage{epstopdf}
%\usepackage{subcaption}

%=============================================================================

%=============================================================================

%========================= Hyperref ==========================================

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    hyperindex=true, %ajoute des liens dans les index.
    colorlinks=false, %colorise les liens
    breaklinks=true, %permet le retour à la ligne dans les liens trop longs
    urlcolor= blue, %couleur des hyperliens
    linkcolor= black, %couleur des liens internes
bookmarksopen=true,}

%=============================================================================

%========================= Other useful includes =============================

\usepackage{ifthen}
\usepackage[absolute,overlay]{textpos} %to set some blocks position
\usepackage[normalem]{ulem}

\usepackage{listingsutf8}
\lstset{inputencoding=utf8,extendedchars=false}
%\usepackage{listings}
%conflict with hyperref
%\DeclareUnicodeCharacter{F8}{\o}
%\lstset{extendedchars=true,literate={ø}Template:\o1}
%=============================================================================

%========================= Beamer theme =====================================

%Stuff for printable version
\mode<handout>{
    \usetheme{default}
    \setbeamercolor{background canvas}{bg=black!5}
    \pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,landscape,border shrink=2.5mm]
}

\usetheme{Boadilla}
%\usecolortheme{whale}
%=============================================================================

%========================= Title frame  ======================================
\title[]{La ligne de commande c'est pas si compliqué}
\author[DB, TL et al.]{David Beniamine, Thomas Lavocat et al.}
\institute[la GUILDE]{ \includegraphics[height=.2\textheight]{guilde.png} \newline Guilde des Utilisateurs d'Informatique Libre du Dauphiné}
%=============================================================================

\begin{document}
%========================= Title and outlines ================================
\begin{frame}{}
    \titlepage
\end{frame}

\newboolean{sectiontoc}
\setboolean{sectiontoc}{true} % default to true

% Pas de titres
% \AtBeginSection[]
% {
%     \ifthenelse{\boolean{sectiontoc}}{
%         \begin{frame}<beamer>
%             \frametitle{Outline}
%             \tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
%         \end{frame}
%     }
% }
% \AtBeginSubsection[]
% {
%     \ifthenelse{\boolean{sectiontoc}}{
%         \begin{frame}<beamer>
%             \frametitle{Outline}
%             \tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
%         \end{frame}
%     }
% }

%=============================================================================

%========================= Real presentation =================================
% Pas de titres
% \begin{frame}{Outline}
%     \tableofcontents
% \end{frame}

\begin{frame}{Qu'est ce qu'un ordinateur}
    \centering
    \includegraphics[width=.25\linewidth,height=.2\textheight]{pc}
    \includegraphics[width=.25\linewidth,height=.2\textheight]{supercalculateur}
    \includegraphics[width=.25\linewidth,height=.2\textheight]{superbrain}\\[-1pt]
    \includegraphics[width=.25\linewidth,height=.2\textheight]{cartemere}
    \includegraphics[width=.25\linewidth,height=.2\textheight]{frostburg}
    \includegraphics[width=.25\linewidth,height=.2\textheight]{mac}\\[-1pt]
    \includegraphics[width=.25\linewidth,height=.2\textheight]{ibm}
    \includegraphics[width=.25\linewidth,height=.2\textheight]{micro}
    \includegraphics[width=.25\linewidth,height=.2\textheight]{serveur}
    \pause
    \begin{block}{}
        \begin{itemize}
            \item Processeur
            \item Mémoire
            \item Optionnel : Disque
            \item Plus optionnel : Périphériques
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Via quelles interfaces interagit on avec ces bêtes là ?}
    \begin{block}{Matériel}
        \begin{itemize}
            \item Clavier
            \item Souris
            \item Manette / Joystick
        \end{itemize}
    \end{block}
    \pause
    \begin{alertblock}{Interface Graphique (GUI)}
        \begin{itemize}
            \item Fenêtres
            \item Boutons
            \item Blocs de saisie
        \end{itemize}
    \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{La GUI est un programme comme un autre}
    \begin{block}{Des programmes il en existe des tas}
        \begin{itemize}
            \item Explorateur web
            \item Explorateur de fichiers
            \item jeux vidéos
            \item traitement de photos / videos
            \item calendrier
            \item traitement de texte
            \item Tous ceux que vous utilisez régulièrement
        \end{itemize}
    \end{block}
    \pause
    \begin{alertblock}{Questions ?}
        \begin{itemize}
            \item Quel programme correspond à votre GUI ?
            \item Peut on remplacer ce programme ?
        \end{itemize}
    \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Un programme n'est pas une GUI}
    \centering
    \alt<1>{
        \includegraphics[width=.9\linewidth]{w3m}
        \begin{block}{}
            \centering w3m
        \end{block}
    }{
        \alt<2>{
            \includegraphics[width=\linewidth]{ranger}
            \begin{block}{}
                \centering ranger
            \end{block}
        }{
            \alt<3>{
                \includegraphics[width=.9\linewidth]{nethack}
                \begin{block}{}
                    \centering nethack
                \end{block}
            }{
                \alt<4>{
                    \includegraphics[width=.95\linewidth]{caca}
                    \begin{block}{}
                        \centering caca-utils / mplayer / ffmpeg
                    \end{block}
                }{
                    \alt<5>{
                        \includegraphics[width=\linewidth]{calcurse}
                        \begin{block}{}
                            \centering calcurse
                        \end{block}
                    }{
                        \includegraphics[width=\linewidth]{vim}
                        \begin{block}{}
                            \centering Vim
                        \end{block}
                    }
                }
            }
        }
    }
    \pause
    \pause
    \pause
    \pause
    \pause
\end{frame}

\begin{frame}{Qu'est-ce que la GUI ?}
    \begin{block}{}
        \begin{itemize}
            \item C'est l'affichage graphique du programme
            \item Ce n'est qu'une facette du programme
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}


\begin{frame}{Où s'affiche l'interface textuelle ?}
    \centering
    \alt<1>{
        \includegraphics[width=\linewidth]{tty}
        \begin{block}{}
            \centering
            7 TTY : Ctrl+Alt+1
        \end{block}
    }{
        \includegraphics[width=\linewidth]{term-emulator}
        \begin{block}{}
            \centering
            Emulateurs de terminal : autant qu'on veux / Ctrl+Alt+T
        \end{block}
    }
    \pause
\end{frame}

\begin{frame}{Un emulateur de terminal est une application graphique}
    \begin{block}{Fonctionnalités}
        \begin{itemize}
            \item Couleurs
            \item Vraie / fausse transparence
            \item Personnalisation des polices
            \item Affichage d'images
            \item Lecture sons / videos
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Ok, c'est cool mais pourquoi préférer le mode texte ?}
    \begin{block}{Hautement personaliable}
        \begin{itemize}
            \item Un environement qui s'adapte à l'utilisateur et non l'inverse
            \item  plétore d'options
        \end{itemize}
    \end{block}
    \pause
    \begin{exampleblock}{Philosophie portable d'un programme a l'autre}
        \begin{itemize}
            \item Options standard (\texttt{-{}-verbose},\texttt{-{}-version} ,
                \texttt{-{}-help})
            \item Manuels (\texttt{man man})
        \end{itemize}
    \end{exampleblock}
    \pause
    \begin{alertblock}{Automatisation}
        \begin{itemize}
            \item Avec la souris ?
                \begin{itemize}
                    \item Dépends de la position du lanceur
                    \item fonction taille de l'écran
                    \item L'interface graphique peut changer
                \end{itemize}
            \item Beaucoup plus simple avec des commandes
                \begin{itemize}
                    \item \texttt{firefox fsf.org}
                \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Le mode texte, plus bas niveau ?}
    \begin{block}{}
        \begin{itemize}
            \item  impression d'être plus proche de la machine
            \item  un contrôle plus fin et reproductible
                \begin{itemize}
                    \item  partage de trucs et astuces
                    \item partage de commandes entre utilisateur.ice.s
                    \item débug facilité
                \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Ok, je suis convaincu, par où je commence ?}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{help}
    \begin{block}{}
        \centering Je demande de l'aide au système : \texttt{help}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Et plus sérieusement ?}
    \begin{block}{Pour l'ordinateur, tout est fichier}
        \begin{itemize}
            \item Il y a deux types de fichiers
                \begin{enumerate}
                    \setcounter{enumi}{-1}
                    \item Les fichiers executables
                    \item Et les autres
                \end{enumerate}
        \end{itemize}
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Les fichiers sont rangés dans des dossiers (qui sont des fichiers)}
        \begin{itemize}
            \item Il y a deux types de dossiers
                \begin{enumerate}
                    \setcounter{enumi}{-1}
                    \item ceux où on à les droits d'accès
                    \item et les autres
                \end{enumerate}
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Comment explorer son ordinateur avec un terminal ?}
    \alt<1>{
    \begin{block}{Les classique}
        \begin{itemize}
            \item \texttt{pwd} : dossier courant
            \item \texttt{cd} : changer de dossier
            \item \texttt{cp} : copier
            \item \texttt{mv} : déplacer / renomer
            \item \texttt{mkdir} : créer un dossier
            \item \texttt{touch} : créer / ``toucher'' un fichier
            \item \texttt{ls} : lister un dossier
            \item \texttt{tree} : lister une arborescence
            \item \texttt{file} : infos sur un fichier
            \item \texttt{mount} : monter un disque / dossier
        \end{itemize}
    \end{block}
    }{
        \begin{alertblock}{Moins austère}
            \begin{itemize}
                \item ranger
                \item autojump
            \end{itemize}
        \end{alertblock}
    }
    \pause
\end{frame}

\begin{frame}{C'est bien beau, mais où sont rangés ces programmes ?}
    \begin{block}{A priori, par défaut, 3 endroits}
        \begin{itemize}
            \item \texttt{/bin}
            \item \texttt{/sbin}
            \item dossier courant
        \end{itemize}
    \end{block}
    \pause
    \begin{alertblock}{Chacun son chemin !}
        \begin{itemize}
            \item \texttt{echo \$PATH}
            \item ordre dans le path
            \item \texttt{which ma commande}
            \item \texttt{mkdir -p ~/.bin; echo "echo 'powned'" > $\backslash$
                    \newline ~/.bin/ls;chmod +x ~/.bin/ls; $\backslash$\\
                export PATH=~/.bin:\$PATH; ls}
        \end{itemize}
    \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Super, je me déplace, comment j'édite des fichiers ?}
    \begin{block}{Au début, il n'y avait rien}
        \begin{itemize}
            \item et RMS créa \texttt{ed} (editeur ligne à ligne), mais c'était pas pratique
            \item \texttt{sed} (editeur de flux \texttt{sed -e 's/toto/titi/' )} , c'est bien ... Pour les programmes 
        \end{itemize}
    \end{block}
    \pause
    \begin{alertblock}{Chacun son éditeur !}
        \begin{itemize}
            \item \texttt{Nano} pour ceux qui se cherchent
            \item \texttt{Vim} / \texttt{Emacs}  des vrais éditeurs pour les humains
            \item \texttt{less} / \texttt{head} / \texttt{tail} pour parcourir les fichiers
        \end{itemize}
    \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Bon si j'écris que des fichiers texte...}
    \begin{block}{languages de génération de documents}
        \begin{itemize}
            \item \LaTeX
            \item Markdown
        \end{itemize}
    \end{block}
    \pause
    \begin{alertblock}{Un fichier texte ça peut être un programme}
        \begin{itemize}
            \item Scripts
            \item Pyhon
            \item Langages compilés
        \end{itemize}
    \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Les taches usuelles d'administration de sa machine}
    \begin{block}{Installer / MAJ / Supprimer des programmes}
        \begin{itemize}
            \item apt
            \item aptitude (Atelier sur le sujet le 28 février)
        \end{itemize}
    \end{block}
    \pause
    \begin{alertblock}{Réparer sa machine}
        \begin{itemize}
            \item Facile avec un éditeur !
        \end{itemize}
    \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Comment bien utiliser un émulateur de terminal ?}
    \begin{itemize}
        \item Complétion TAB
        \item Complétion Ctrl+n Ctrl+A Ctrl+E
        \item Utiliser les remplacements de bash
        \item Utiliser des alias
        \item Customiser son bash
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Un petit script ?}
    \lstinputlisting[language=bash]{script.bash}
\end{frame}

\begin{frame}{L'accès au monde extérieur}
    \begin{block}{Tests de connexion}
        \begin{itemize}
            \item ping
        \end{itemize}
    \end{alertblock}
    \pause
     \begin{block}{Contrôle à distance}
        \begin{itemize}
            \item ssh, scp
            \item telnet (star wars !)
        \end{itemize}
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Consultation web}
        \begin{itemize}
            \item curl, wget
            \item w3m, lynx, elinks
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Des jeux ! Des jeux !}
    \begin{block}{Tests de connexion}
        \begin{itemize}
            \item Nethack
            \item Bastet
            \item Pacman4console
            \item ninvaders
            \item nsnake
            \item ...
        \end{itemize}
    \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Des commandes marantes}
    \begin{block}{Allume tes enceintes !}
        \lstinputlisting[language=bash]{amusant.bash}
    \end{block}
    \pause
    \begin{alertblock}{Toujours savoir ce que fait une commande avant de la tapper}
        \lstinputlisting[language=bash]{fork.bash}
    \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Pour aller plus loin}
    \begin{block}{Tests de connexion}
        \begin{itemize}
            \item Les ateliers de la Guilde
            \item Advanced Bash-Scripting Guide (en anglais) : \url{http://www.tldp.org/LDP/abs/html/index.html}
            \item Aide mémoire des commandes Linux : \url{https://www.ellendhel.net/article.php?ref=2010+03+05-0}
            \item Ten Steps to Linux Survival (en anglais) : \url{https://github.com/dullroar/ten-steps-to-linux-survival/releases}
            \item le même, publié chez O'Reilly, avec une jolie mise en page : \url{http://www.oreilly.com/programming/free/ten-steps-to-linux-survival.csp}
            \item Linux Pocket Guide (en anglais) : \url{http://shop.oreilly.com/product/0636920040927.do}
            \item et autres :
                \begin{itemize}
                    \item site avec de nombreuses astuces \url{https://raymii.org/s/tags/bash.html}
                \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{alertblock}
\end{frame}

\newcounter{finalframe}
\setcounter{finalframe}{\value{framenumber}}
%Last numbered frame go here
%=============================================================================

%=============================================================================
%Uncomment next lines for uncounted backup slides & biblio
%\section*{Bibliography}
%\setboolean{sectiontoc}{false}
%
%\bibliographystyle{apalike}
%\bibliography{biblio}

%========================= Backup slides =====================================
%\newsection*{Hidden slides}
%put this line before each frame
%\setcounter{framenumber}{\value{finalframe}}

%=============================================================================
\end{document}




